
某些 I/O 对象（例如套接字或计时器）通过调用 close() 或 cancel() 方法在对象范围内取消未完成的异步操作。如果异步操作被取消，完成处理程序将收到带有 boost::asio::error::operation\_aborted 代码的错误。

在以下示例中，创建了一个计时器，并将其超时时间设置为 5 秒。但在主线程仅休眠两秒后，通过调用其 cancel() 方法取消了计时器，从而使用 boost::asio::error::operation\_aborted 错误代码调用完成处理程序：

\begin{cpp}
#include <boost/asio.hpp>
#include <chrono>
#include <iostream>
#include <thread>

using namespace std::chrono_literals;

void handle_timeout(const boost::system::error_code& ec) {
    if (ec == boost::asio::error::operation_aborted) {
        std::cout << "Timer canceled.\n";
    } else if (!ec) {
        std::cout << "Timer expired.\n";
    } else {
        std::cout << "Error: " << ec.message()
                  << std::endl;
    }
}
int main() {
    boost::asio::io_context io_context;
    boost::asio::steady_timer timer(io_context, 5s);

    timer.async_wait(handle_timeout);

    std::this_thread::sleep_for(2s);
    timer.cancel();

    io_context.run();
    return 0;
}
\end{cpp}

但是，如果我们想要每个操作都取消，我们需要设置一个取消槽，当发出取消信号时，该槽将被触发。这个取消信号/槽对组成了一个轻量级通道来传达取消操作，就像第 6 章中介绍的在承诺和未来之间创建的那些操作一样。取消框架自 1.75 版起在 Boost.Asio 中可用。

这种方法实现了更灵活的取消机制，可以使用同一信号取消多个操作，并与 Boost.Asio 的异步操作无缝集成。同步操作只能通过使用前面描述的 cancel() 或 close() 方法取消；取消槽机制不支持它们。

让我们修改前面的示例，并使用取消信号/槽来取消计时器。我们只需要修改在 main() 函数中取消计时器的方式。现在，当执行异步 async\_wait() 操作时，通过使用 boost::asio::bind\_cancellation\_slot() 函数将取消信号和完成处理程序中的槽绑定在一起，即可创建取消槽。

与之前一样，定时器的有效期为五秒，同样，主线程仅休眠两秒。这次，通过调用 cancel\_signal.emit() 函数发出取消信号。该信号将触发对应的取消槽并使用 boost::asio::error::operation\_aborted 错误代码执行完成处理程序，在控制台中打印 Timer 已取消。消息；参见以下内容：

\begin{cpp}
int main() {
    boost::asio::io_context io_context;
    boost::asio::steady_timer timer(io_context, 5s);

    boost::asio::cancellation_signal cancel_signal;

    timer.async_wait(boost::asio::bind_cancellation_slot(
        cancel_signal.slot(),
        handle_timeout
    ));

    std::this_thread::sleep_for(2s);
    cancel_signal.emit(
        boost::asio::cancellation_type::all);

    io_context.run();
    return 0;
}
\end{cpp}

发出信号时，必须指定取消类型，让目标操作知道应用程序需要什么以及操作保证什么，从而控制取消的范围和行为。

各种取消类别如下：

\begin{itemize}
\item
None：不执行取消。如果我们想测试是否应该发生取消，这会很有用。

\item
Terminal：该操作具有未指定的副作用，因此取消操作的唯一安全方法是关闭或销毁 I/O 对象，其结果是最终的，例如完成任务或交易。

\item
Partial：操作具有明确定义的副作用，因此完成处理程序可以采取所需的操作来解决问题，这意味着操作已部分完成并可以恢复或重试。

\item
Total或All：操作没有副作用。取消终端操作和部分操作，通过停止所有正在进行的异步操作实现全面取消。
\end{itemize}

如果异步操作不支持取消类型，则取消请求将被丢弃。例如，计时器操作支持所有取消类别，但套接字仅支持 Total 和 All，这意味着如果我们尝试使用 Partial 取消来取消套接字异步操作，则此取消将被忽略。如果 I/O 系统尝试处理不支持的取消请求，这可以防止出现未定义的行为。

此外，在操作发起之后但在操作开始之前或操作完成后发出的取消请求均无效。

有时，我们需要按顺序运行一些工作。接下来我们将介绍如何使用 strand 来实现这一点。









































