除了在使用 std::async 函数时指定函数或可调用对象作为参数外，还可以指定启动策略。启动策略控制 std::async 如何安排异步任务的执行。这些在 <future> 头文件中定义。

调用 std::async 时，必须将启动策略指定为第一个参数。此参数的类型为 std::launch，是一个位掩码值，其中的位控制允许的执行方法，可以是以下一个或多个枚举常量：

\begin{itemize}
\item
std::launch::async：任务在单独的线程中执行。

\item
std::launch::deferred：通过在首次通过 Future get() 或 wait() 方法请求结果时在调用线程中执行任务来启用惰性求值。对同一 std::future 的所有后续访问都将立即返回结果，所以只有在明确请求结果时才会执行任务，这可能会导致意外延迟。
\end{itemize}

如果未定义，则默认启动策略为 std::launch::async | std::launch::deferred。此外，实现可以提供其他启动策略。

默认情况下， C++ 标准规定 std::async 可以在异步或延迟模式下运行。

当指定多个标志时，行为实现定义，这取决于使用的编译器。如果指定了默认启动策略，标准建议使用可用的并发并推迟任务。

实现以下示例来测试不同的启动策略行为。首先，定义 square() 函数用作异步任务：

\begin{cpp}
#include <chrono>
#include <future>
#include <iostream>
#include <string>
#include <syncstream>

#define sync_cout std::osyncstream(std::cout)

using namespace std::chrono_literals;

int square(const std::string& task_name, int x) {
    sync_cout << "Launching " << task_name
              << " task...\n";
    return x * x;
}
\end{cpp}

main() 函数中，程序通过启动三个不同的异步任务开始，一个使用 std::launch::async 启动策略，另一个使用 std::launch::deferred 启动策略，第三个任务使用默认启动策略：

\begin{cpp}
sync_cout << "Starting main thread...\n";
auto fut_async = std::async(std::launch::async,
                        square, "async_policy", 2);
auto fut_deferred = std::async(std::launch::deferred,
                        square, "deferred_policy", 3);
auto fut_default = std::async(square,
                        "default_policy", 4);
\end{cpp}

如上一章所述， wait\_for() 返回一个 std::future\_status 对象，指示Future是否已准备就绪、已延迟或已超时。因此，可以使用该函数来检查返回的Future是否已延迟。通过 lambda 函数 is\_deferred() 来做到这一点，该函数返回 true。预计至少一个Future对象 fut\_deferred 将返回 true：

\begin{cpp}
auto is_deferred = [](std::future<int>& fut) {
    return (fut.wait_for(0s) ==
    std::future_status::deferred);
};

sync_cout << "Checking if deferred:\n";
sync_cout << " fut_async: " << std::boolalpha
          << is_deferred(fut_async) << '\n';
sync_cout << " fut_deferred: " << std::boolalpha
          << is_deferred(fut_deferred) << '\n';
sync_cout << " fut_default: " << std::boolalpha
          << is_deferred(fut_default) << '\n';
\end{cpp}

然后，主程序等待一秒钟，模拟一些处理，最后从异步任务中检索结果并输出其值：

\begin{cpp}
sync_cout << "Waiting in main thread...\n";
std::this_thread::sleep_for(1s);

sync_cout << "Wait in main thread finished.\n";
sync_cout << "Getting result from "
          << "async policy task...\n";
int val_async = fut_async.get();
sync_cout << "Result from async policy task: "
          << val_async << '\n';

sync_cout << "Getting result from "
          << "deferred policy task...\n";
int val_deferred = fut_deferred.get();
sync_cout << "Result from deferred policy task: "
          << val_deferred << '\n';
sync_cout << "Getting result from "
          << "default policy task...\n";
int val_default = fut_default.get();
sync_cout << "Result from default policy task: "
          << val_default << '\n';
\end{cpp}

这是运行上述代码的输出：

\begin{shell}
Starting main thread...
Launching async_policy task...
Launching default_policy task...
Checking if deferred:
  fut_async: false
  fut_deferred: true
  fut_default: false
Waiting in main thread...
Wait in main thread finished.
Getting result from async policy task...
Result from async policy task: 4
Getting result from deferred policy task...
Launching deferred_policy task...
Result from deferred policy task: 9
Getting result from default policy task...
Result from default policy task: 16
\end{shell}

注意，使用默认和 std::launch::async 启动策略的任务是在主线程休眠时执行的，任务会在可以安排时立即启动；使用 std::launch::deferred 启动策略的延迟任务在请求值后开始执行。

接下来介绍如何处理异步任务中发生的异常。
