有时，只需要执行一次某项任务。例如，多线程应用程序中，多个线程可能会运行相同的函数来初始化变量。正在运行的线程都可以执行此操作，但希望初始化只执行一次。

C++ 标准库提供了 std::once\_flag 和 std::call\_once 来实现该功能。

下面的例子将有助于理解如何使用 std::once\_flag 和 std::call\_once，来实现当多个线程尝试执行某项任务时只执行一次的目标：

\begin{cpp}
#include <exception>
#include <iostream>
#include <mutex>
#include <thread>

int main() {
    std::once_flag run_once_flag;
    std::once_flag run_once_exceptions_flag;

    auto thread_function = [&] {
        std::call_once(run_once_flag, []{
            std::cout << "This must run just once\n";
        });
    };

    std::jthread t1(thread_function);
    std::jthread t2(thread_function);
    std::jthread t3(thread_function);

    auto function_throws = [&](bool throw_exception) {
        if (throw_exception) {
            std::cout << "Throwing exception\n";
            throw std::runtime_error("runtime error");
        }
        std::cout << "No exception was thrown\n";
    };

    auto thread_function_1 = [&](bool throw_exception) {
        try {
            std::call_once(run_once_exceptions_flag,
            function_throws,
            throw_exception);
        }
        catch (...) {
        }
    };

    std::jthread t4(thread_function_1, true);
    std::jthread t5(thread_function_1, true);
    std::jthread t6(thread_function_1, false);

    return 0;
}
\end{cpp}

示例的第一部分中，三个线程 t1、 t2 和 t3 运行 thread\_function 函数。此函数从 std::call\_once 调用 lambda。如果运行示例，将看到消息 "This must run just once" 仅输出一次，正如预期的那样。

示例的第二部分中，三个线程 t4、 t5 和 t6 运行 thread\_function\_1 函数。此函数调用 function\_throws，根据参数的不同，可能会抛出或不抛出异常。此代码表明，从 std:: call\_once 调用的函数未成功终止，则不算完成，应再次调用 std::call\_once，只有成功的函数才算运行函数。

最后一节展示了一个简单的机制，可以使用它来确保一个函数只执行一次，即使在多个线程中调用多次。








































